
Un jour qu'elle etait au plus mal, on la vit avec etonnement se redresser tout a coup sur son seant, ecarter ses rideaux et mettre ses lunettes.

Elle tenait a la main une lettre qu'on venait de lui apporter et qu'elle Deplia avec grand soin. Au haut de la feuille etait une belle vignette representant le temple de l'Amitie avec un autel au milieu et deux coeurs enflammes sur l'autel. La lettre etait ecrite en grosse batarde, les mots parfaitement alignes, avec de grands traits de plume aux queues des majuscules. C'etait un compliment de bonne annee, a peu pres concu en ces termes: 

"Madame et chere marraine, 

"C'est pour vous la souhaiter bonne et heureuse que je prends la plume pour toute la famille, etant la seule qui sache ecrire chez nous. Papa, maman et mes freres vous la souhaitent de meme. Nous avons appris que vous etiez malade, et nous prions Dieu qu'il vous conserve, ce qui arrivera surement. Je prends la liberte de vous envoyer ci-jointes des rillettes, et je suis avec bien du respect et de l'attachement, 

"Votre filleule et servante, 

Apres avoir lu cette lettre, madame Doradour la mit sous son chevet; elle fit aussitot appeler M. Despres, et elle lui dicta sa reponse.

Personne, dans la maison, n'en eut connaissance; mais, des que cette reponse fut partie, la malade se montra plus tranquille, et peu de jours apres on la trouva aussi gaie et aussi bien portante qu'elle l'avait jamais ete.

Le bonhomme Piedeleu etait Beauceron, c'est-a-dire natif de la Beauce, ou il avait passe sa vie et ou il comptait bien mourir. C'etait un vieux et honnete fermier de la terre de la Honville, pres de Chartres, terre qui appartenait a madame Doradour. Il n'avait vu de ses jours ni une foret ni une montagne, car il n'avait jamais quitte sa ferme que pour aller a la ville ou aux environs, et la Beauce, comme on sait, n'est qu'une plaine. Il avait vu, il est vrai, une riviere, l'Eure, qui coulait pres de sa maison. Pour ce qui est de la mer, il y croyait comme au paradis, c'est-a-dire qu'il pensait qu'il fallait y aller voir; aussi ne trouvait-il en ce monde que trois choses dignes d'admiration, le clocher de Chartres, une belle fille et un beau champ de ble. Son erudition se bornait a savoir qu'il fait chaud en ete, froid en hiver, et le prix des grains au dernier marche. Mais quand, par le soleil de midi, a l'heure ou les laboureurs se reposent, le bonhomme sortait de la basse-cour pour dire bonjour a ses moissons, il faisait bon voir sa haute taille et ses larges epaules se dessiner sur l'horizon. Il semblait alors que les bles se tinssent plus droits et plus fiers que de coutume, que le soc des charrues fut plus etincelant. A sa vue, ses garcons de ferme, couches a l'ombre et en train de diner, se decouvraient respectueusement tout en avalant leurs belles tranches de pain et de fromage. Les boeufs ruminaient en bonne contenance, les chevaux se redressaient sous la main du maitre qui frappait leur croupe rebondie.-Notre pays est le grenier de la France, disait quelquefois le bonhomme; puis il penchait la tete en marchant, regardait ses sillons bien alignes, et se perdait dans cette contemplation.

Madame Piedeleu, sa femme, lui avait donne neuf enfants, dont huit garcons, et, si tous les huit n'avaient pas six pieds de haut, il ne s'en fallait guere. Il est vrai que c'etait la taille du bonhomme, et la mere avait ses cinq pieds cinq pouces; c'etait la plus belle femme du pays.

Les huit garcons, forts comme des taureaux, terreur et admiration du village, obeissaient en esclaves a leur pere. Ils etaient, pour ainsi dire, les premiers et les plus zeles de ses domestiques, faisant tour a tour le metier de charretiers, de laboureurs, de batteurs en grange.

C'etait un beau spectacle que ces huit gaillards, soit qu'on les vit, les manches retroussees, la fourche au poing, dresser une meule, soit qu'on les rencontrat le dimanche allant a la messe bras dessus bras dessous, leur pere marchant a leur tete; soit enfin que le soir, apres le travail, on les vit, assis autour de la longue table de la cuisine, deviser en mangeant la soupe et choquer en trinquant leurs grands gobelets d'etain.

Au milieu de cette famille de geants etait venue au monde une petite creature, pleine de sante, mais toute mignonne; c'etait le neuvieme enfant de madame Piedeleu, Marguerite, qu'on appelait Margot. Sa tete ne venait pas au coude de ses freres, et, quand son pere l'embrassait, il ne manquait jamais de l'enlever de terre et de la poser sur la table. La petite Margot n'avait pas seize ans; son nez retrousse, sa bouche bien fendue, bien garnie et toujours riante, son teint dore par le soleil, ses bras poteles, sa taille rondelette, lui donnaient l'air de la gaiete meme; aussi faisait-elle la joie de la famille. Assise au milieu de ses freres, elle brillait et rejouissait la vue, comme un bluet dans un bouquet de ble.-Je ne sais, ma foi, disait le bonhomme, comment ma femme s'y est prise pour me faire cet enfant-la: c'est un cadeau de la Providence; mais toujours est-il que ce brin de fillette me fera rire toute ma vie.
